\chapter*{Danksagung}
\markboth{Danksagung}{} %chapterheader trotz * anzeigen lassen
%\thispagestyle{empty}
Zu Beginn möchte ich mich bei meinen Mathematik-, Physik- und Chemielehrern Michael Frey, Matthias Sickmüller und Michael Burkard bedanken, die zur rechten Zeit mein Interesse an den Naturwissenschaften gefördert und gefordert haben. Ich danke ihnen für ihren lehrreichen und vorbildlichen Unterricht, auch wenn das einige meiner ehemaligen Mitschüler sicher anders sehen würden.

\bigskip
Mein größter Dank gilt PD Dr. Florian Weigend für eine Betreuung, wie sie nicht hätte besser sein können. Insbesondere für seine unermüdliche Unterstützung bei noch so kleinen Fragen und Problemen, all die anregenden Gespräche und auch für die Freiheiten, die er mir gelassen hat. Die Momente abseits der Wissenschaft und die Vermittlung der wirklich wichtigen Kompetenzen -- am Kickertisch -- werden mir immer in bester Erinnerung bleiben. Eine wahrhaft vorbildliche Zusammenarbeit zwischen einem Schwaben und einem Badener.

\bigskip
Prof. Dr. Burkhard Luy danke ich vielmals für die Übernahme des Koreferats.

\bigskip
Bei Prof. Dr. Willem Klopper möchte ich mich für die Finanzierung zu Beginn meiner Promotion bedanken. Weiterhin danke ich ihm für die Nutzung der am Lehrstuhl für Theoretische Chemie zur Verfügung stehenden Ressourcen. Nicht zuletzt bin ich dankbar für die Zeit und die Betreuung während meiner Bachelor-, Vertiefungs- und Masterarbeit, was mein Interesse an der Theoretischen Chemie vertieft und letztlich zu dieser Arbeit geführt hat.

\bigskip
Besonderer Dank gilt meinem langjährigen Bürokollegen Christof Holzer mit dem ich nun seit einiger Zeit das \glqq vormals Badisch Birro\grqq{} besetze. Es war und ist eine tolle Zeit zusammen mit ihm, sowohl im Büro als auch auf diversen Konferenzen oder Wanderungen, egal ob in Mariapfarr, Bochum, München oder Helsinki.

\bigskip
Dr. Markus Armbruster danke ich für die gemeinsame Zeit im damals noch \glqq Badische Birro\grqq{} und seine Hilfsbereitschaft meine Fragen zu beantworten. 

Dr. Michael Kühn und Fabian Mack danke ich für die Zusammenarbeit am VCD- und Meta-GGA-Projekt.  

\bigskip
Prof. Dr. Dage Sundholm danke ich für seine Gastfreundschaft während meiner beiden Aufenthalte in Helsinki sowie für die Betreuung während meines Forschungsaufenthalts. In diesem Zusammenhang sollen auch Maria Dimitrova und Dr. Lukas Wirz nicht unerwähnt bleiben.
%\newpage
%\thispagestyle{empty}

Dr. Michael Harding, Frank Imhoff und Sebastian Kleinhans gilt mein Dank für alle technischen Angelegenheiten sowie für die Lösung von Problemen bei Soft- und Hardwarefragen. 

Weiter danke ich allen zeitweiligen oder noch aktiven Mitgliedern in der Abteilung für Theoretische Chemie, die ich während meiner Zeit dort -- seit meiner Bachelorarbeit -- kennenlernen durfte, für die tolle Zeit und auch für die nicht immer fachlichen Gespräche. Dazu gehören insbesondere Dr. Angela Bihlmeier, Dr. Katharina Krause, Dr. Jiří Chmela, Dr. Johannes Heuser, Dr. Nils  Middendorf, Nils Schieschke, Dr. Patrik Pollak, Dr. Peter Limacher und Yannick Franzke.

Unserer Sekretärin Manuela Kühn danke ich für ihre Hilfe bei allen organisatorischen und bürokratischen Angelegenheiten, die sie immer gerne übernommen hat, obwohl ich eigentlich am INT im Norden angestellt bin.

\bigskip
Für die kritische und äußerst aufmerksame Durchsicht der Arbeit bedanke ich mich bei Fabian Mack und Yannick Franzke.

\bigskip
Außerdem gilt mein Dank dem SFB 1176 \glqq Strukturierung weicher Materie\grqq{} der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) für die finanzielle Unterstützung.

\bigskip
Meinen Eltern und meiner Familie danke ich für das grenzenlose Vertrauen und die Unterstützung meiner Vorhaben seit jeher. 

\bigskip
Meiner Freundin Martina Hadamjetz danke ich für ihre bedingungslose Liebe und die wundervolle gemeinsame Zeit. 
%Schliesslich danke ich s`Madame fuer ihre Liebe :)
