Einige Abschnitte der vorliegenden Arbeit wurden bereits in wissenschaftlichen Zeitschriften veröffentlicht. Die entsprechenden Abdruckgenehmigungen für die darin enthaltenen Texte, Abbildungen, Tabellen und Formeln wurden von den jeweiligen Rechteinhabern eingeholt. Im Einzelnen betrifft dies:

\begin{itemize}
\item{Abschnitt \ref{kap:cosmotheo}, \ref{kap:cosmoimp}, \ref{kap:mgga} und Kapitel \ref{effizienz}, \ref{genauigkeit}: Reprinted (adapted) with permission from \textit{Calculation of Magnetic Shielding Constants with meta-GGA Functionals Employing the Multipole-Accelerated Resolution of the Identity: Implementation and Assessment of Accuracy and Efficiency}, K. Reiter, F. Mack, F. Weigend, \textit{J. Chem. Theory Comput.} \textbf{14}, 191 (2018). Copyright 2018 American Chemical Society.}
\item{Abschnitt \ref{kap:ecps}, \ref{kap:vcd}: Reprinted (adapted) with permission from \textit{Vibrational Circular Dichroism Spectra for Large Molecules and Molecules with Heavy Elements}, K. Reiter, M. Kühn, F. Weigend, \textit{J. Chem. Phys.} \textbf{146}, 054102 (2017). Copyright 2017 AIP Publishing.}
\item{Abschnitt \ref{anorgporh}: Reprinted (adapted) with permission from \textit{[Hg$_4$Te$_8$(Te$_2$)$_4$]$^{8-}$: A Heavy Metal Porphyrinoid Embedded in a Lamellar Structure}, C. Donsbach, K. Reiter, D. Sundholm, F. Weigend, S. Dehnen, \textit{Angew. Chem. Int. Ed.} \textbf{57}, 8770 (2018). Copyright 2018 John Wiley and Sons.}
\item{Abbildung \ref{abb:cpa_vcd}: Reprinted (adapted) with permission from \textit{Vibrational Circular Dichroism Study of Optically Pure Cryptophane-A}, T. Brotin, D. Cavagnat, J.-P. Dutasta, T. Buffeteau, \textit{J. Am. Chem. Soc.} \textbf{128}, 5533 (2006). Copyright 2006 American Chemical Society.}
\item{Abbildung \ref{abb:tcntkonstruktion}: reproduced with permission from \textit{Optical and Vibrational Properties of Toroidal Carbon Nanotubes}, F. Beuerle, C. Herrmann, A. C. Whalley, C. Valente, A. Gamburd, M. A. Ratner, J. F. Fraser Stoddart, \textit{Chem. Eur. J.} \textbf{17}, 3868 (2011). Copyright 2011 John Wiley and Sons.}
\end{itemize}
\vfill
\newpage
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage