\section*{Semi-numerischer Austausch}
Die grundsätzliche Idee hinter der semi-numerischen Berechnung von Vierzentren-Zweielektronen-Integralen ist, die Integration der einen Elektronenkoordinate analytisch und die der anderen numerisch durchzuführen. Dafür wird die analytische Auswertung der Zweielektronen-Integrale durch die analytische Berechnung von Einelektronen-Integralen, gefolgt von einer numerischen Integration auf einem Gitter, ersetzt.\supercite{plessow2012seminumerical} Für die Austauschmatrixelemente $K_{\mu\nu}$ ergibt sich durch diesen Ansatz
%	\begin{equation}
%	K_{\mu\nu\kappa\lambda}=\left(\chi_\mu\chi_\lambda\vert\chi_\kappa\chi_\nu\right)\approx \sum_{g}^{N_{\textrm{g}}} X_{\mu g}X_{\lambda g}A_{\kappa\nu g}
%	\end{equation}		
	\begin{equation}\label{eq:senex}
%	\begin{aligned}
	K_{\mu\nu}=\frac{1}{2}\sum_{\kappa\lambda}^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda} \left(\chi_\mu\chi_\lambda\vert\chi_\kappa\chi_\nu\right)
	\approx\frac{1}{2}\sum_{g}^{N_{\textrm{Git}}}X_{\mu g}\underbrace{\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}A_{\kappa\nu g}\underbrace{\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\lambda g}}_{F_{\kappa g}}}_{G_{\nu g}}
%	\end{aligned}
	\vspace{-0.3cm}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X_{\mu g}=(w_g)^{\frac{1}{2}}\chi_\mu(\vec{r}_g)\, ,
	\vspace{-0.3cm}
	\end{equation}

	\begin{equation}
	A_{\kappa\nu g}=A_{\kappa\nu}(\vec{r}_g)=\int \frac{1}{\vert\vec{r}_g-\vec{r}_2\vert}\chi_\kappa(\vec{r}_2)\chi_\nu(\vec{r}_2)\Diff3\vec{r}_2\, .
	\end{equation}
	
Die $X_{\mu g}$ sind die Werte der Basisfunktionen, multipliziert mit einem Gewichtungsfaktor $(w_g)^{\frac{1}{2}}$, und die $A_{\kappa\nu g}$ sind die analytisch ausgewerteten Einelektronen-Integrale auf den $N_{\textrm{Git}}$ Gitterpunkten $g$. Für die Berechnung von Abschirmungskonstanten wird die Ableitung von $K_{\mu\nu}$ nach den Komponenten des Magnetfeldes benötigt,
	\begin{equation}\label{eq:senexkmunudb}
	\begin{aligned}
	\left.\frac{\partial K_{\mu\nu}}{\partial B_\beta}\right\vert_{\vec{B}=0}=K_{\mu\nu}^{B_\beta}=&\underbrace{\frac{1}{2}\sum_{\kappa\lambda}^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}^{B_\beta} \left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)}_{=K_{\mu\nu}^{B_\beta}[D^{B_\beta}]}\\
	&\underbrace{+\frac{1}{2}\sum_{\kappa\lambda}^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda} \underbrace{\left[\left(\overline{\chi_\mu\chi_\lambda}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)_\beta+\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\overline{\chi_\kappa\chi_\nu}\right)_\beta\right]}_{=K_{\mu\nu\kappa\lambda}^{B_\beta}}}_{=K_{\mu\nu}^{B_\beta}[D]}\, .
	\end{aligned}\vspace{-2cm}
	\end{equation}

Der erste Term auf der rechten Seite von Gleichung (\ref{eq:senexkmunudb}), $K_{\mu\nu}^{B_\beta}[D^{B_\beta}]$,  beinhaltet die gestörte Dichtematrix und die ungestörten Austauschintegrale. Dieser wird für Hartree-Fock- und Hybrid-\ac{dft}-Rechnungen während der \ac{cphf}-Iterationen benötigt. Die Implementierung dieses Terms ist trivial und wurde bereits in Zusammenarbeit mit Robert Treß im Rahmen seiner Masterarbeit umgesetzt.\supercite{tress2018master} Es müssen lediglich die drei Komponenten der gestörten Dichtematrix an die entsprechenden Routinen übergeben und auf die Antisymmetrie der Matrizen geachtet werden. Die abgeleiteten Vierzentren-Zweielektronen-Integrale im zweiten Term auf der rechten Seite von Gleichung (\ref{eq:senexkmunudb}) sind
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	\left(\overline{\chi_\mu\chi_\lambda}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)_\beta=&\frac{\iu}{2c} \left(\left(\vec{R}_{\mu\lambda}\times\vec{r}_1\right)_\beta\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\\
	=&\frac{\iu}{2c}\left(\vec{R}_\mu\times\vec{R}_\lambda\right)_\beta\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\\
	&+\frac{\iu}{2c}\left[\vec{R}_{\mu\lambda}\times\left(\vec{r}_\mu\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\right]_\beta,
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\overline{\chi_\kappa\chi_\nu}\right)_\beta=&\frac{\iu}{2c}\left(\vec{R}_\kappa\times\vec{R}_\nu\right)_\beta\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\\
	&+\frac{\iu}{2c}\left[\vec{R}_{\kappa\nu}\times\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\vec{r}_\nu\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\right]_\beta.
	\end{aligned}
	\end{equation}

Exemplarisch ergibt sich für die Ableitung nach der $x$-Komponente 	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	K_{\mu\nu\kappa\lambda}^{B_x}=&\frac{\iu}{2c}\left[(R_{\mu\nu\kappa\lambda})_x\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\right.\\
	&+\left(R_{\mu\lambda}\right)_y\left(z_\mu\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)-\left(R_{\mu\lambda}\right)_z\left(y_\mu\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\\
	&\left.+\left(R_{\kappa\nu}\right)_y\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}z_\nu\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)-\left(R_{\kappa\nu}\right)_z\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}y_\nu\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)\right]
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	mit
	\begin{equation}
	(R_{\mu\nu\kappa\lambda})_x=(R_\mu)_y(R_\lambda)_z-(R_\mu)_z(R_\lambda)_y+(R_\kappa)_y(R_\nu)_z-(R_\kappa)_z(R_\nu)_y\, .
	\end{equation}	
	
	Die Übertragung des semi-numerischen Ansatzes aus Gleichung (\ref{eq:senex}) liefert schließlich
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	K_{\mu\nu}^{B_\beta}[D]\approx\frac{1}{2}\sum_{g}^{N_{\textrm{GIT}}}&\left[X_{\mu g}(G_{\mu\nu g})_\beta^0-\left(\vec{X}_{\mu g}^+\times\vec{G}_{\mu\nu g}^{\,1}\right)_\beta-\left(\vec{X}_{\nu g}^+\times\vec{G}_{\mu\nu g}^{\,2}\right)_\beta\right]
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	mit den darin auftretenden Größen
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	&(G_{\mu\nu g})_\alpha^0=\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}A_{\kappa\nu g}(F_{\mu\nu\kappa g})_\alpha^0\, ,\\
	&(G_{\mu\nu g})_\alpha^1=\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}A_{\kappa\nu g}(F_{\mu\kappa g})_\alpha^1\, ,\\
	&(G_{\mu\nu g})_\alpha^2=\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}A_{\lambda\mu g}(F_{\nu\lambda g})_\alpha^2\, ,
	\end{aligned}
	\end{equation}	
	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	&(F_{\mu\nu\kappa g})_\alpha^0=\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\lambda g}(R_{\mu\nu\kappa\lambda})_\alpha\, ,\\
	&(F_{\mu\kappa g})_\alpha^1=\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\lambda g}(R_{\mu\lambda})_\alpha\, ,\\
	&(F_{\nu\lambda g})_\alpha^2=\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\kappa g}(R_{\kappa\nu})_\alpha
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	und
	\begin{equation}
	\left(X_{\mu g}^+\right)_\alpha=w_g^{\frac{1}{2}}\alpha_\mu\chi_\mu(\vec{r}_g)\, .
	\end{equation}
	
	Eingesetzt ergibt sich für die $x$-Komponente
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
	K_{\mu\nu}^{B_x}[D]\approx\frac{1}{2}\sum_{g}^{N_{\textrm{GIT}}}&\left[X_{\mu g}\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}A_{\kappa\nu g}\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\lambda g}(R_{\mu\nu\kappa\lambda})_x\right.\\
	+&\left(X_{\mu g}\right)_z\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}A_{\kappa\nu g}\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\lambda g}(R_{\mu\lambda})_y\\
	-&\left(X_{\mu g}\right)_y\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}A_{\kappa\nu g}\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\lambda g}(R_{\mu\lambda})_z\\
	+&\left(X_{\nu g}\right)_z\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}A_{\lambda\mu g}\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\kappa g}(R_{\kappa\nu})_y\\
	-&\left.\left(X_{\nu g}\right)_y\sum_\lambda^{N_{\textrm{BF}}}A_{\lambda\mu g}\sum_\kappa^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda}X_{\kappa g}(R_{\kappa\nu})_z\right].
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
\vfill	
\newpage
\section*{\acs{ri}-Methode für den Hartree-Fock-Austausch}
Neben der semi-numerischen Auswertung der Austauschintegrale kann auch das \ac{rik}-Verfahren auf die Berechnung der Vierzentren-Zweielektronen-Integrale angewendet werden.\supercite{weigend2002fully} Diese Näherung lässt sich auf die nach den Komponenten des Magnetfeldes abgeleitete Austauschmatrix übertragen. Das Einsetzen der \ac{rik}-Näherung in den zweiten Term auf der rechten Seite von Gleichung (\ref{eq:senexkmunudb}) liefert
\begin{equation}
\begin{aligned}
K_{\mu\nu}^{B_\beta}[D]=&\frac{1}{2}\sum_{\kappa\lambda}^{N_{\textrm{BF}}}D_{\kappa\lambda} \left[\left(\overline{\chi_\mu\chi_\lambda}\vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)_\beta+\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert\overline{\chi_\kappa\chi_\nu}\right)_\beta\right]\\
\approx& \sum_{PQR}^{N_{\text{AuxBF}}}\sum_i^{N/2}\sum_{\kappa\lambda}^{N_{\textrm{BF}}}\left[ c_{\lambda i} \left(\overline{\chi_\mu\chi_\lambda}\vert P\right)_\beta\left(P\vert Q\right)^{-\frac{1}{2}} \left(Q\vert R\right)^{-\frac{1}{2}} \left(R \vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)c_{\kappa i} \right.\\
&\left.+c_{\lambda i}\left(\chi_\mu^{\vec{B}=0}\chi_\lambda^{\vec{B}=0}\vert P\right)\left(P\vert Q\right)^{-\frac{1}{2}} \left(Q\vert R\right)^{-\frac{1}{2}} \left(R\vert\overline{\chi_\kappa\chi_\nu}\right)_\beta c_{\kappa i}\right].
\end{aligned}
\end{equation}

Analog zum Vorgehen bei der Berechnung der Wellenfunktion werden zunächst die intermediären Größen 
\begin{equation}
\overline{B}_{i\mu}^{\,QB_\beta}=\sum_P^{N_{\text{AuxBF}}}\sum_{\lambda}^{N_{\textrm{BF}}}c_{\lambda i} \left(\overline{\chi_\mu\chi_\lambda}\vert P\right)_\beta\left(P\vert Q\right)^{-\frac{1}{2}}\, ,
\end{equation}
\begin{equation}
B_{i\nu}^{\,Q}=\sum_R^{N_{\text{AuxBF}}}\sum_{\kappa}^{N_{\textrm{BF}}}\left(Q\vert R\right)^{-\frac{1}{2}} \left(R \vert\chi_\kappa^{\vec{B}=0}\chi_\nu^{\vec{B}=0}\right)c_{\kappa i}
\end{equation}

ausgewertet. Aus diesen lassen sich in einem letzten Schritt die nach den Komponenten des Magnetfeldes abgeleiteten Austauschmatrixelemente berechnen,
\begin{equation}
K_{\mu\nu}^{B_\beta}[D]=\sum_Q^{N_{\text{AuxBF}}}\sum_i^{N/2}\left(\overline{B}_{i\mu}^{\,QB_\beta} B_{i\nu}^{\,Q}+B_{i\mu}^{\,Q}\overline{B}_{i\nu}^{\,QB_\beta}\right).
\end{equation}